---
templateKey: article
title: 6.3 N记早报
slug: zao-bao
date: 2022-06-02T22:41:16Z
featuredpost: false
trending: 0
isbrief: true
contributors:
  - type: 作者
    name: S

---
**1. 六四 33 周年将至，天安门母亲发祭文，港警劝勿“非法集结”**

本周六（6 月 4 日）是六四 33 周年，死难者家属维权团体“天安门母亲”如往年一样在六四前夕[发文](https://www.facebook.com/tiananmen.mothers/posts/pfbid0b8wD7YLPzdTPsYWycrh3G7gbqnXD1tHEht2UTaDGJbeZeb4hdYxxTfMCUeyiNb4ql)维权。文章指出 33 年来，六四难属群体已有 64 位成员相继离世，其中包括 2 名今年去世的成员尹敏和刘干。刘干于今年 4 月下旬离世，为年龄最大的亲属，终年 97 岁。另外，[张先玲](ttps://www.facebook.com/watch/?v = 3087652701564404)、[尤维洁](https://www.facebook.com/watch/?v = 689738495450093)亦分别发布影片，口述其亲属被杀害的事迹，重申“天安门母亲”将坚持维权，直至六四能在中国公诸于世、得到公平正义，以及得到政府向遇难者就当年的暴力忏悔、向亲属亲歉。

港区国安法通过前，香港维多利亚公园均会举办由香港市民支援爱国民主运动联合会发起的六四烛光晚会。2020 年港府以疫情为由未批准晚会申请，但仍有大量市民自行前往纪念；2021 年，有 26 名与会泛民主派人士[被控](https://www.hk01.com/%E7%A4%BE%E6%9C%83%E6%96%B0%E8%81%9E/711024/%E5%85%AD%E5%9B%9B%E9%9B%86%E6%9C%83%E6%A1%88-%E7%B8%BD%E7%B5%90-24%E4%BA%BA%E7%BD%AA%E6%88%90%E5%88%86%E5%88%A5%E5%9B%9A4%E8%87%B314%E6%9C%88-%E5%85%A9%E4%BA%BA%E4%BB%8D%E8%A2%AB%E6%B3%95%E5%BA%AD%E9%80%9A%E7%B7%9D)“煽惑他人参与未经批准集结”或“明知而参与未经批准集结”，除罗冠聪及张昆阳武已离港外，其余 24 人均被入刑。2021 年系国安法通过后[首个](https://news.mingpao.com/pns/%e8%a6%81%e8%81%9e/article/20210605/s00001/1622831536942/%e5%b0%81%e7%b6%ad%e5%9c%92%e7%a6%81%e7%87%ad%e6%b5%b7-%e4%ba%ba%e6%9c%aa%e5%96%91%e5%85%89%e6%9c%aa%e6%b3%af-%e4%b8%89%e9%9a%a7%e8%a8%ad%e9%9a%9c-%e6%88%aa%e6%9f%a5%e6%8b%89%e4%ba%ba-%e6%94%af%e8%81%af%e6%96%a5%e8%ad%a6%e9%81%8e%e7%81%ab-%e4%bb%a4%e6%b8%af%e6%9b%b4%e4%bc%bc%e5%85%a7%e5%9c%b0)六四晚会，警方首次引用《公安条例》封锁维园，提醒市民不要前往，否则需负刑责。

今年，香港警方也将加强对维园周边的部署。港岛总区高级警司廖珈奇在记者会上[表示](https://www.inmediahk.net/node/%E6%94%BF%E7%B6%93/%E8%AD%A6%E6%96%B9%E7%B1%B2%E5%B8%82%E6%B0%91%E5%85%AD%E5%9B%9B%E5%8B%BF%E5%8F%83%E8%88%87%E9%9D%9E%E6%B3%95%E9%9B%86%E7%B5%90-%E4%B8%8D%E6%8E%92%E9%99%A4%E5%B0%81%E7%B6%AD%E5%9C%92)，有“激进分子”在社交媒体上“鼓吹自制炸弹”、“煽动攻击警察总部和其他敏感地点”，绝对属于“恐怖活动”范围。有记者追问，若当日身穿黑衣、在维园一带派蜡烛、在网上呼吁悼念六四，会否被视为违法。廖则表示当天有“专案队”按《警例》权力进行搜查，不会针对某一类人。 #六四

**2. 上海解封，居民仍被核酸检测所扰**

据[中央社](https://www.cna.com.tw/news/acn/202206020131.aspx)报道，上海虽自 6 月 1 日起已宣布解封，但居民仍需 72 小时阴性核酸检测结果方可顺利出行，若离开上海则需 48 小时内阴性结果。记者走访多处发现，大多数公共场所已开设“常态化核酸采样点”，但每个检测点位置、服务对象、运作时间均存差异，排队人潮也有所不同。

检测安排不妥导致大量居民受排队人潮所困扰。6 月 2 日，上海市疫情防控核酸筛查专班负责人夏科家为检测排长队问题[致歉](https://m.weibo.cn/status/4775970097597598)，并称将采取相应措施缓解排队问题。但评论区中大量网民抱怨情况未有改善、批评上海政府安排不当，质疑核酸检测必要性等。 #上海疫情

**3. 亚马逊电子书业务撤出中国市场**

据[金融时报](https://www.ft.com/content/fef10380-3828-45ee-b636-d8fb0ff6672d)报道，6 月 2 日，亚马逊中国宣布停止向中国零售商供应其电子书产品 Kindle，并于明年关闭中国 Kindle 电子书店。中国自 2016 年起已成为 Kindle 设备的最大市场，亚马逊本次没有说明其退出中国市场的原因，且[重申](https://www.reuters.com/technology/amazon-says-will-shut-kindle-bookstore-china-next-year-2022-06-02/)该次决定并非出于中国政府压力或审查。金融时报估计近年来，其电子书市场份额逐渐被小米、华为和科大讯飞等国内互联网公司竞品夺走。

这是继 2021 年微软关闭本土化 Linkedin 领英中国的服务、今年 5 月 Airbnb 完全撤出中国市场后，第三家国际互联网公司针对中国市场做出服务调整。 #亚马逊

欢迎加入NGOCN的Telegram频道：ngocn01

微信好友：njiqirenno2
